失去施政能力報告 中大公共政策研究所副主任 - 黃偉豪

失去施政能力報告
中大公共政策研究所副主任 - 黃偉豪

特首林鄭月娥以「珍惜香港，共建家園」為題，發表了任內第三份《施政報告》，外界反應是一面倒的劣評如潮。報告完全缺乏任何重大的政策去回應由反送中風波所引致的嚴峻政治局勢。今年的《施政報告》其實是一份逃避施政責任的報告，相信是中央已對林鄭月娥的管治能力完全失去信心，重大政策的權力早已收回在北京手中，現時的特區政府再沒有真正的施政能力。

今年的報告在民意調查的評分只有29.7分，完全不合格，原因絕對不難明白，報告內容完全脫離香港的社會現實，簡化了當前的主要問題。較難明白和理解的地方，反而是特首及其他主要官員，雖然未至於是管治上的人才，但也絕對不是一群政治白癡，沒有理由會製造出一份完全脫離現實，沒有回應巿民主要訴求的垃圾報告，最後任人魚肉。

僅餘權力作小修小補瑣碎政策

唯一的合理推論只有一個，就是由林鄭領導的特區政府，已完全失去了中央的信任，主要的政策主導權已收回中央，特區政府已宣告失去了真正和完整的施政能力。在這不能對外公開的尷尬困局下，今年報告的內容只有兩大類，第一是配合中央處理香港問題劇本的論調和安排，第二是特區政府在餘下的殘存管治能力下，可以做到的小修小補的瑣碎政策。

在第一類的內容上，特區政府是完全配合中央要「止暴制亂」，對示威者訴求寸步不讓的指令。我們在整份《施政報告》中，看不到任何處理當前政治局勢的政策和措施，因為任何直接處理現時危機的有效手段，都會被視為對示威者退讓的軟弱表現，背叛了中央的指示和立場。政治問題，理應政治解決，但由於中央已對今次的運動定性，並已提出用「止暴制亂」的方法處理，依靠警方武力來鎮壓，特區政策只得唯命是從、徹底配合。除了在報告中沒有任何應對這場運動的政治方法外，特首及各官員更要不斷稱讚警方在處理這場運動上的表現，向中央表示忠誠，但自然也激起更多的民憤。

把整場反送中運動的根源，簡單地歸咎於年輕人買不起樓，在《施政報告》中大談如何改善香港的房屋和土地供應問題，用《收回土地條例》削弱香港地產商的勢力，是其他配合中央處理香港反送中運動劇本的明顯例子。但在香港人眼中，這卻是文不對題，完全誤解了香港人的訴求，扭曲了整場運動的性質和意義。

另一個弔詭的地方，是報告中仍然保留了極具爭議性的「明日大嶼」計劃。這計劃提出後，受到民間的極大反對和質疑，被認為除了破壞環境外，也會一夜間耗盡香港多年來積下的財政儲備，是觸發這場反送中運動的背景因素之一。如此一個政治上的巨大炸彈，為何一個民望只餘下兩成的弱勢政府，在當前的惡劣形勢下，仍敢把它放在自己的《施政報告》上？原因相信亦只有一個，就是這是中央的意旨，特區政府不敢不跟從。這明顯地告訴香港巿民，「明日大嶼」是一個配合整個大灣區發展，由中央親自負責規劃的項目，特區政府並沒有權話事或否決。

至於在《施政報告》中，被談論得最多的放寬樓宇按揭上限的措施，因不足以左右經濟或政治上的基本因素，對香港整體樓市的影響不會太大，只是施政權力越來越少的特區政府，為報告製造一些討論點的伎倆，以免公眾一眼便看穿今年的報告「太廢」。

值得注意的是由示威者組織的民間記者會，也同時發表了一份名為「居高不仁，還政於民」的民間施政報告，內容比政府的一份更充實和貼地。這顯示希望和出路仍然可以在民間中看到，在政府透過《施政報告》來公開表示自己已失去施政能力的時候，香港人仍能慶幸有一個活躍的民間社會及熱血的年輕人撐住香港。

黃偉豪
中大公共政策研究所副主任

下一則
下一則
摧毀香港 攬炒家園 (楊岳橋)

區議會選舉專題研究之抗爭Project
引導香港-啟蒙運動：情緒主導>理性主導
-點Push更多人投票？
-何謂民主、自由、公義、法治、公平？
-以上普世價值對大眾有咩好處？
-香港未來如何向前走？

學習任務：
1.了解西方啓蒙運動前因後果
2.Search民主、自由、公義、法治、公平
3.將普世價值連結到香港人利益利益利益
4.走向獨裁/走向民主，主權在民
5.睇一次基本法
6.睇埋選舉條例

活動：
民主小天使：和理傾
落街、落區、開攤位、教育關心街坊
Connect學歷較低、新移民、淺藍選民
口號：愛民主，黎投票；撐自由，齊發聲
為公義，企出黎；護法治，三分權
要公平，改制度；港未來，自己來

我相信極權唔怕武力升級，卻怕頭腦升級，有更多人看穿一切的謊言，群起反抗！

Signature簽名檔：守護香港，深層改革
Version 2019.10.17 愛民主，黎投票
Be Water! Be Smart!
注意事項⚠️：
洞察政府現時策略：
1. 相信政府透過中間人搵pro-Beijing people/黑社會襲擊示威者>煽動群眾暴力>警察暴力鎮壓
2. 政府透過示威者=破壞，政府=復修，改善形象
3. 轉移視線，避談不公義嘅制度
4. 警方扮好人，想洗底
5. 開始將部分示威者塑造為恐怖分子，增強鎮壓說服力

連登五毛滲透嚴重，大家要帶腦睇post

政府損失：0人，民望、信譽跌至谷底
香港人損失：2363人+多人曾經活著

抗爭轉型及進化建議：持久戰拖垮邪惡
重要目標：11月24號區議會選舉
香港民主及人權法案
防範：掌心雷、利誘淺黃淺藍市民、抹黑
流水式示威：警察舉旗咪去另一個地方示威，香港咁多地方可以去，佢想捉你，你咪話走緊囉，太多人行得慢好正常，合情合理合法！
適當武力/自衛反擊：合情又合理！
游擊戰？：對抗黑社會/恐怖分子（文宣解釋）
創意活動：抗爭融入生活唱歌比賽？跑步大叫？商場罷買？摺紙？18區和你傾、流水式返學返工#Shout4HK#諗到再加

公平、自由、民主、公義、人權得來不易
漫長的道路上需要你支持我，我扶持你
有時惘然若失，但我們也要自信往前邁步
有咩嘢唔想失去，就努力捍衛同守護
現在就用自己雙手實踐夢想，迎接未來

短期目標：保持民意、減少被捕
建議：落街和你傾，落區啦！文宣！
中期目標：區議會(94%民主產生)
建議：關注身邊人，團結一致，各有各做
長期目標：強化黃色陣營、黃色經濟圈
建議：抗爭生活化，減少比錢極權陣營
終極目標：民選議會、民選政府
建議：國際戰線、啓蒙思想、人滅心不滅

公務員：小隱於野，中隱於市，大隱於朝
和勇合一：1.合法之下，最大勇武
2. 做任何事，永不被捕

@謠言係疫症•不傳播•去求診•澄清藥
@FakeNews係Cancer•不擴散•求事實•割
@接觸資訊時，腦袋要清醒

只要爭取民主團火未熄，還是有機會達成
衛城革命，生活抗爭
@Template@
升級技能/能力值：1. 讀書、識法律2.運動、鬥長命3.和勇合一精神4.批判性思考5.專業技能

或者做唔足，但我會堅持；Best effort，你呢？民主尚未成功，同志仍需努力
@Template@

要記住極權如何打壓示威：
1.抹黑：利用少部分的暴力衝突而將全部示威者形容為「邪惡」、示威=港獨、新華社、環球時報、人民日報
2.誤導：警總救護車、雷射槍、9吋尖刀等等
3.滲透：5毛、陳雲、黃x民、譚香文
4.假民意/曲解民意：主流民意是......
5.5毛輿論-分化、負面、fake news、煽動手足做負效益/低效益工作
6.強迫企業自我審查
7.出動黑社會、愛國暴徒
8.扮示威者：(負面的)破壞eg.遊行
9.嫁禍示威者/黑警：打議員打記者打女仔
10.扮好人/扮對話：「江山易改本性難移」
11.警察濫權、濫捕、暴力執法、恐嚇
12.利用親中人士發表「假」權威言論
13.高樓價掠奪民脂民膏
14.矮化示威者為甲由、yellow object
15.假對話，真緊急法：獨裁者2.0
16.高壓統治，嚇到你噤聲
17.黑社會X警方X中聯辦X政府X地產霸權
諗到再加
Sir, my concern is not whether God is on our side; my greatest concern is to be on God's side, for God is always right.

提大家今日有咩活動 10 · 19
-----------------------------------------------------------------
全日 全民宣傳日
- 宣傳1020民陣大遊行
[ 各區宣傳，嗌口號，貼文宣，Airdrop ]

1900 - 2030 國際人道救援祈禱會
- 愛丁堡廣場
[已獲不反對通知書]